\chapter*{Remerciements}
\begin{otherlanguage}{french}


\indent La thèse est un défi aussi bien scientifique qu'humain et qui ne peut
être relevé sans l'aide de nombreuses personnes qui m'ont apporté leur temps,
leurs idées, leurs conseils et leur soutien. Je souhaite ici les remercier.\\

Je tiens tout d'abord à remercier mon directeur de thèse \textbf{Hichem Sahbi}
pour son encadrement durant ces quelques années.\\

Je souhaite remercier \textbf{Jenny Benois-Pineau} et \textbf{Titus Bogdan
Zaharia} pour avoir accepté d'être rapporteurs de cette thèse et pour le temps
consacré à ce manuscrit. Mes remerciements s'étendent également à \textbf{Pierre
Beauseroy}, \textbf{Nicolas Gac} et \textbf{Vincent Gripon} pour leur
participation en tant que membres du jury.\\

Cette thèse est une thèse CIFRE, menée en partenariat avec Netatmo où j'ai pu
rencontrer et travailler avec de brillants collègues. Je remercie tout
particulièrement \textbf{Alice Lebois}, \textbf{Mohammed-Amine Alaoui} mais
aussi \textbf{Guillaume Michel} et \textbf{Mehdi Felhi} qui ont été de grands
soutiens et m'ont aidé à progresser tout au long de cette thèse. Je veux
également remercier \textbf{Chadi Gabriel}, \textbf{Steeve Vu}, \textbf{Fabien
Freling} et \textbf{Yacine Mezaguer} et toutes les autres personnes que j'ai pu
côtoyer chez Netatmo pour les discussions enrichissantes, leur soutien, leurs
coups de main et les bons moments que nous avons pu passer ensemble.\\

Je remercie l'école doctorale et en particulier son directeur \textbf{Habib
Mehrez} pour sa bienveillance, son soutien et son aide précieuse.\\

Je remercie mes proches dont l'intensité et l'exigence de ces quelques années
m'ont un peu éloigné, à mon grand regret. Je remercie mes amis qui m'ont
accompagné et soutenu. Je pense à \textbf{Hugo}, \textbf{Pierre},
\textbf{Antoine}, \textbf{Nicolas}, \textbf{Arnaud}, \textbf{Paul-Octave}, le
groupe des \textbf{Lamas} et ses nombreux docteurs, le groupe des
\textbf{Cryptogourmets}, \textbf{Arthur}, \textbf{Brian} et en particulier
\textbf{Léo} pour m'avoir inspiré à entreprendre, moi aussi, l'aventure qu'a été
cette thèse.\\

Je remercie très chaleureusement \textbf{Odile} pour son aide inestimable et ses
précieux conseils qui m'ont aidé à avancer et ne pas baisser les bras.\\

Je remercie mes parents \textbf{Denis} et \textbf{Véronique} ainsi que ma sœur
\textbf{Pauline}. Ils m'ont toujours soutenu dans tous les défis que je m'étais
lancé et j'espère que je les aurai rendus fiers d'être arrivé au bout de
celui-ci.\\

Enfin, je remercie \textbf{Alice}, qui, en plus d'être ma moitié, a été ma
béquille pendant ces quelques années. Elle m'a écouté, soutenu, accompagné et
encouragé, parfois au mépris de ses propres ambitions et projets. Elle a été mon
moteur, tant et si bien que tout ceci n'aurait pas été possible sans elle.\\

À toutes celles et à tous ceux que j'ai cités, mais aussi à celles et ceux que
j'ai oubliés, merci. \\

\end{otherlanguage}